<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2018-06 on 道法自然</title>
    <link>/categories/2018-06/</link>
    <description>Recent content in 2018-06 on 道法自然</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 15 Jun 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/2018-06/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>TIME_WAIT状态解读</title>
      <link>/blog/2018/06-15-time_wait%E7%8A%B6%E6%80%81%E8%A7%A3%E8%AF%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/06-15-time_wait%E7%8A%B6%E6%80%81%E8%A7%A3%E8%AF%BB/</guid>
      <description>版本：0.01
突然想梳理一下TIME_WAIT,毕竟自己遇到它好多次了。经常一块出现的问题：too many open file，当然，这个问题本身跟TIME_WAIT状态没啥必然的关系。
截取一下官方对TIME_WAIT的描述：
 The socket connection has been closed by the local application, the remote peer has closed its half of the connection, and the system is waiting to be sure that the remote peer received the last acknowledgement.
 time_wait status time_wait作为HTTP连接关闭的一个正常状态。当系统time_wait过多，超过操作系统设定的文件套接字上限时，就会导致整个服务不可用。
唯一确定连接的4个组成部分，它们是客户端及服务端的IP和PORT。一般来说，处于time_wait状态的port在2mls内是无法被重复使用的。所以瞬间的wait_wait过多，直接导致整个系统无法服务。
关闭连接包含4次握手，TCP是全双工的，有一端需要主动提出关闭。相应的，对端来被动来关闭。对于我们常见的CS模式，主动和被动的角色是没有明确界限的。


active close端的系统中才会出现time_wait的状态。拿请求https://google.com来举例，客户端在创建连接时，其实并不关心连接的端口号，它是系统随机创建的。google服务存在一个443端口,一直处于listen状态。当客户端断开连接时，客户端系统其实就会出现time_wait。当服务端主动断开连接时，客户端会出现close_wait状态。
2MLS time_wait也被称为2MLS wait。全名maximum segment lifetime, 表示一个数据块在被丢弃之前，在网络中能存在的最长时间。TCP的数据包是作为IP数据传输的，而IP数据包是否有效受限于设置的TTL，所以该MSL存在上限。
 在2MLS内，该连接不会处理那些迟到的请求，占用的端口号也无法被系统的其他程序使用。 在TCP连接中,ACK消息本身是不安全，因为peer不需要对ACK回复ACK。所以，2MLS保证了当被动关闭的一端没有收到ACK时，重新发送一次FIN报文。  可以通过tcp_tw_reuse来重用time_wait状态的端口号。
shell查询time_wait连接 查看连接的状态，主要有两个命令netstat和ss。netstat有的ss都有，而且运行非常快。
netstat -n | awk &#39;/^tcp/ {++S[$NF]} END {for(a in S) {print a, S[a]} }&#39;  匹配tcp连接，声明了数组S，$NF用于获取最后一列的数据，也就是tcp status，最后通过for语句输出。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>订单系统初识</title>
      <link>/blog/2018/06-08-%E8%AE%A2%E5%8D%95%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%88%9D%E8%AF%86/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018/06-08-%E8%AE%A2%E5%8D%95%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%88%9D%E8%AF%86/</guid>
      <description>计划将订单系统做一下梳理，包括之前写的IAP支付。其中一些细节，自己描述的也不是特别满意。后续慢慢的完善。
整个订单系统，概括的讲，其实就是创建订单、支付订单、交付权益这三个过程。但里面涉及的东西，可能必我们想象的要多很多。
订单号 在调用支付时，一般都会要求创建订单号。该订单号是标识本地交易的凭证，必须做到系统唯一。
创建订单号也有很多学问。最差也得做到：首先，不重复；其次，别人不能通过订单号，推测出任何有意义的信息；再次，订单号长度一定要做好控制。
订单再支付 描述一个场景：用户下单之后，并没有立即支付，而是过了一段时间，重新支付之前下的订单。这种情况，如果涉及到扣减库存，还会设置订单的过期时间。
重新支付的时候可能会有点问题：很多支付接口，不允许使用同一个订单号支付两次，即使上一次没有支付成功。换句话说，当你想重新支付时，系统需要生成一个新的订单号。
这样会导致：用户仅仅成功购买了一个商品，后台却生成了数笔订单。后期的统计变得麻烦了不少。
我们的做法便是：在确认支付时，生成两个订单，一个父订单，一个子订单。父订单用来标识用户的购买行为，子订单用户跟第三方支付。
订单统一管理 对于业务简单的部门来说，订单号自己创建，自己管理完全足够了。
但公司想汇总各个部门的订单数据时会变得异常麻烦。所以需要统一的订单创建平台。该平台负责订单的创建、以及后续订单的状态管理。
整个系统也开始变得复杂起来了。订单创建、订单状态更新都需要通知“订单系统”。数据也开始出现不一致。
交付 在用户下单、支付成功之后，将购买的商品或权益给到用户。
实物商品 将用户的购买行为添加到他的购买记录等，让快递员将商品送到用户手中等。
虚拟商品 用户在王者荣耀上买了一套皮肤，这就属于购买虚拟商品。最终腾讯只需要给用户的数据库写一条权益记录就好，不存在发货的过程。
签收 拆单 用户可能一次性购买多个商品，但系统只生成一个订单。对于实物商品，会涉及的拆单流程。比如用户买了肥皂和书，后台系统需要将肥皂交给卖家A来发货，将书交给卖家B来发。同样的商品，可能还会根据卖家和买家的距离来拆单。
签收 那么当更新订单签收状态时，就有疑问了。一个订单，它可能对应多个商品，那么只有商品全部被签收成功，才应该修改为已签收状态。但这种全部成功或者全部失败的状态，本身就很难保证。
所以签收应该针对具体商品。商城系统中，有两个常用的概念：SPU和SKU。那小米手机来举例，小米Note可以当作是一个SPU,而具体的红色-32G等能具体到一个实际的个体的就是SKU。
最终，签收状态应该是订单号+SKU_ID来决定的。
表结构设计 在用户下单、支付的过程中，跟订单内部商品的SKU关系不大，而且为了保证订单的幂等性,将订单设置为唯一索引是必须的。
在签收的过程中，无法做到针对订单来签收，而应该对订单下的SKU做签收。所以签收表应该独立出来。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>